%\sectionmark{Ejercicios}
\section*{Ejercicios}
\begin{prob}{Sucesión contractiva}\index{Sucesión!contractiva}
	Una sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ se dice que \textbf{contractiva} si $\exists$ alguna constante $c$, $0<c<1\ni\forall\,n\in\mathds{N}$, $|x_{n+2}-x_{n+1}|\leq c|x_{n+1}-x_{n}|$. Pruebe que una sucesión contractiva debe ser una sucesión de Cauchy, y por lo tanto converge.
\end{prob}

\begin{solution}
	Supongo que $\left\{x_{n}\right\}$ es contractiva con constante de contracción $c\in\left(0,1\right)$ tal que $\forall n\in\mathds{N}$:
	\begin{equation}\label{prob:1.a}
	 |x_{n+2}-x_{n+1}|\leq c|x_{n+1}-x_{n}|\leq c^{2}|x_{n}-x_{n-1}|\leq\cdots c^{n}|x_{2}-x_{1}|.
	\end{equation}
	Pero, pero en~\eqref{1} cuando $n\to\infty$, se tiene que  $c^{n}\to0$ ya que $c\in\left(0,1\right)$.  Sea $\varepsilon>0$ y escogiendo $\tilde{n}\in\mathds{N}$ apropiado de modo que
	\[ \frac{e^{\tilde{n}}}{1-c}<\frac{\varepsilon}{|x_{1}-x_{2}|}. \] Para $m,n\geq n_{0}$, podemos escribir
	\begin{align*}\label{prob:1.b}
	|x_{n}-x_{m}|&=|x_{n}-x_{n-1}+x_{n-1}-x_{n-2}+x_{n-2}-\cdots-x_{m+1}+x_{m+1}-x_{m}|.
	\intertext{Y aplicando la desigualdad triangular en~\eqref{prob:1.b} se tiene}
	|x_{n}-x_{m}|&\leq|x_{n}-x_{n-1}|+|x_{n-1}-x_{n-2}|+\cdots+|x_{m+1}-x_{m}|.
	\intertext{Pero, aplicando la cadena de desigualdades, se obtiene}
	|x_{n}-x_{m}|&\leq c^{n-1}|x_{1}-x_{2}|+c^{n-3}|x_{1}-x_{2}|+\cdots+c^{m-1}|x_{1}-x_{2}|\\
	|x_{n}-x_{m}|&\leq|x_{1}-x_{2}|c^{m-1}\frac{1-c^{n-m}}{1-c}\\
	|x_{n}-x_{m}|&\leq|x_{1}-x_{2}|\frac{e^{m-1}}{1-c}
	\end{align*}
	Pero, empleando el $\tilde{n}$:
	\begin{align*}
	|x_{n}-x_{m}|&\leq|x_{1}-x_{2}|\frac{c^{\tilde{n}}-1}{1-c}\\
	|x_{n}-x_{m}|&\leq|\frac{\varepsilon}{|x_{1}-x_{2}|}|
	|x_{n}-x_{m}|&\leq\varepsilon.
	\end{align*}
	Por lo tanto, cualquier sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ contractiva es de Cauchy, en consecuencia, $\left\{x_{n}\right\}$ es convergente.

\end{solution}

\begin{prob}{Media aritmética recursiva}\index{Sucesión!media aritmética}
Sea $a\neq b$ números reales arbitrarios, y defina la sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ por \[ x_{1}=a,x_{2}=b,\text{ y }\forall\,n\in\mathds{N},x_{n+2}=\frac{x_{n+1}+x_{n}}{2}. \] Esto es, cada nuevo término está iniciando con el tercero que es el promedio de los dos términos previos.
	\begin{enumerate}
		\item Pruebe que $\left\{x_{n}\right\}$ converge probando que este es una sucesión constructiva.
		\item Pruebe que $\forall\,n\in\mathds{N}$, $x_{n+1}+\frac{1}{2}x_{n}=b+\frac{1}{2}a$.\label{9b}
		\item Use~\ref{9b} y el álgebra de límites para encontrar que  $\lim\limits_{n\to\infty}x_{n}$. ?`Está sorprendido por la respuesta? Note que si usted intercambia $a$ y $b$ la respuesta podría ser diferente.
	\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\item 
		\item 
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{prob}{Media aritmética ponderada recursiva}\index{Sucesión!media aritmética ponderada}
	Sean $a\neq b$ dos números reales arbitrarios, sea $0<t<1$, y defina la sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ por \[ x_{1}=a,x_{2}=b,\text{ z }\forall\,n\in\mathds{N},x_{n+2}=tx_{n}+\left(1-t\right)x_{n+1}. \] Esto es, cada nuevo término que inicia con el tercero que es el promedio ponderado de los términos previos. Geométricamente, $x_{n+2}$ es un punto en el intervalo entre $x_{n}$ y $x_{n+1}$ que corta el intervalo en dos segmentos cuyas longitudes están en la proporción $t$ a $1-t$. Pruebe que $\left\{x_{n}\right\}$ es contractiva, y encuentre su límite.
\end{prob}

\begin{solution}
	
\end{solution}

\begin{prob}{Aplicación contractiva}
	Sean $a<b$ e $I=\left[a,b\right]$. Una función $f\colon I\rightarrow I$ se dice que es una \textbf{contracción} si $\exists c\ni0<c<1$ y $\forall\,x,y\in I$, $|f\left(x\right)-f\left(y\right)|\leq c|x-y|$. Pruebe que una aplicación contractiva debe tener por lo menos un ``punto fijo'', $x\in I\ni f\left(x\right)=x$. También pruebe que $f$ no puede tener más de un punto fijo en $I$.
\end{prob}

\begin{solution}
	
\end{solution}

\begin{prob}{Números de Fibonacci}
	La sucesión de Fibonacci consiste de los números de Fibonacci, $1$, $1$, $2$, $3$, $5$, $8$, $13$, $21$, \ldots, y está definido recursivamente por $f_{1}=1$, $f_{2}=1$, y $\forall\,n\geq2$, $f_{n+2}=f_{n+1}+f_{n}$. Cada nuevo término después del segundo es la suma de los dos términos previos. Muchos resultados interesantes han sido probados acerca de los números de Fibonacci--lo suficiente para llenar un libro entero. Deberemos concentrarnos aquí con la sucesión de proporciones de los sucesivos números de Fibonacci. Empezamos definiendo la sucesión por $r_{n}=\tfrac{f_{n+1}}{f_{n}}$.
		\begin{enumerate}
			\item Desarrolle una tabla que muestre los primeros diez términos de $\left\{r_{n}\right\}$. En la basa de esta tabla, conjeture las respuestas a las siguientes preguntas. ?`$\left\{r_{n}\right\}$ es convergente? ?`Es monótona? ?`Eventualmente monótona? ?`Puede encontrar una subsucesión estrictamente creciente? ?`Una subsucesión estrictamente decreciente? (No se requieren demostraciones).
			\item Pruebe que $\forall\,n\in\mathds{N}$, $r_{n+1}=1+\tfrac{1}{r_{n}}$.
			\item Pruebe que $\forall\,n\geq2$, $\tfrac{3}{2}<r_{n}<2$.
			\item Pruebe que $\left\{r_{n}\right\}$ es ``contractiva'', y por lo tanto es una sucesión de Cauchy.
			\item Encuentre $\lim\limits_{n\to\infty}r_{n}$. [Tome nota de este límite; este reaparecerá.]
			\item La ecuación cuadrática $x^{2}-x-1=0$ tiene dos soluciones, $\alpha=\frac{1+\sqrt{5}}{2}$ y $\beta=\frac{1-\sqrt{5}}{2}$. Muestre que $\alpha+\beta=1$, $\alpha^{2}=a+1$, y $\beta^{2}=\beta+1$, y desde estos hechos muestre que $\forall\,n\in\mathbb{N}$, $\alpha^{n+2}=\alpha^{n+1}+\alpha^{n}$ y $\beta^{n+2}=\beta^{n+1}+\beta^{n}$.\label{9f}
			\item $\forall\,n\in\mathds{N}$, defina $u_{n}=\frac{\alpha^{n}-\beta^{n}}{\alpha-\beta}$, donde $\alpha$ y $\beta$ están definidos en~\ref{9f}. Pruebe que $u_{1}=1$, $u_{2}=1$, y $\forall\,n\geq2$, $u_{n+2}=u_{n+1}+u_{n}$. Por lo tanto, $\left\{u_{n}\right\}$ debe ser la sucesión de Fibonacci. Tenemos encontrado una fórmula para los números de Fibonacci: $f_{n}=u_{n}$.
			\item \textbf{Significado geométrico} de $\alpha$. Considere un rectángulo cuyo ancho $\alpha$ y largo $a+b$ son así proporcionados que cuando un cuadrado de lado $a$ es removido, como se muestra aquí, el rectángulo restante tiene ancho y longitud en la misma proporción. Esto es, $\tfrac{a+b}{a}=\tfrac{a}{b}$.
	
			Los matemáticos de la Grecia clásica llamaron esta proporción $R=\frac{a}{b}$ la ``\textbf{Proporción áurea}'' y cualquier rectángulo con lados en la proporción un ``\textbf{rectángulo áureo}''. Ellos consideraron esto como la más estéticamente agradable de todos los rectángulos, y se usó esto frecuentemente en su arte y arquitectura. Pruebe algebraicamente que $R=\alpha$, definida en~\ref{9f} arriba.
			\item Pruebe que $\forall\,n\geq2$, $\forall\,n\geq2$, $f_{n+1}f_{n-1}-{\left(f_{n}\right)}^{2}={\left(-1\right)}^{n}$.
			\item Pruebe que $\forall\,n\in\mathds{N}$, $r_{n+1}-r_{n}=\frac{{\left(-1\right)}^{n+1}}{f_{n}f_{n+1}}$.\label{9j}
			\item Use~\ref{9j} para probar que $\left\{r_{2n}\right\}$ es estrictamente decreciente y $\left\{r_{2n+1}\right\}$ es estrictamente creciente.
	\end{enumerate}
\end{prob}

\begin{solution}
	
\end{solution}

\begin{prob}{}
	Sea $a\geq1$. Defina la sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ por $x_{1}=a$, y $x_{n+1}=a+\frac{1}{x_{m}}$. Pruebe que $\forall\,n\geq2$, $a+\frac{1}{2a}\leq x_{n}\leq 2a$, y use este resultado para probar que $x_{n}$ es contractiva. Encuentre $\lim\limits_{n\to\infty}x_{n}$.
\end{prob}

\begin{solution}
	
\end{solution}

\begin{prob}{}
	Sea $a>1$. Defina la sucesión $\left\{x_{n}\right\}$ por $x_{1}=a$ y $x_{n}=\frac{1}{a+x_{n}}$. Pruebe que $\forall\,n\in\mathds{N}$, $\frac{1}{2a}\leq x_{n}\leq a$, y use este resultado para probar que $\left\{x_{n}\right\}$ es contractiva. Encuentre el $\lim\limits_{n\to\infty}x_{n}$. Compare este límite con el ejercicio anterior.
\end{prob}

\begin{solution}
	
\end{solution}