\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[lmargin=2.5cm,rmargin=2cm,tmargin=3cm,bmargin=2.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section{Resolución de ecuaciones de recurrencia lineal de primer orden}

\subsection{Las Torres de Hanoi}

La ecuación de recurrencia para el número de movimientos en las Torres de Hanoi es una ecuación de recurrencia lineal de primer orden:

$$T_n = 2 T_{n-1} + 1$$

Sea $a=2$ y $c=1$, entonces $\frac{c}{1-a} = \frac{1}{1-2} = -1$, y cualquier secuencia $T$ que satisfaga este $RE$ está dado por la formula

$${\bf T_{n}} = 2^{n}[I - (-1)] + (-1)$$
$${\bf T_{n}} = 2^{n}[I + 1] - 1$$

Asumiendo que $T$ tiene el dominio $\mathbb{N}$ y que denota $T_0$ por $I$, vimos al principio de este capítulo varias soluciones particulares:\\

Si $I=0$, entonces ${\bf T}= (0,1,3,7,15,31,...)$; \;\;  //${\bf T_n} = 2^{n}[0+1] - 1 = 2^n -1$ \\

Si $I=2$, entonces ${\bf T}= (4,9,19,39,79,159,...)$; \;\; //${\bf T_n} = 2^{n}[2+1] - 1 = 3x2^n -1$ \\

Si $I=4$, entonces ${\bf T}= (2,5,11,23,47,95,...)$; \;\;  //${\bf T_n} = 2^{n}[4+1] - 1 = 5x2^n -1$ \\

Si $I=-1$, entonces ${\bf T}= (-1,-1,-1,-1,-1,...)$; \;\;  //${\bf T_n} = 2^{n}[-1+1] - 1 =  -1$ 


\subsection{Los tres piratas naufragados}

Un barco pirata es naufragado en una tormenta en la noche. Tres de los piratas sobreviven y se encuentran en una playa la mañana después de la tormenta. Aceptan cooperar para asegurar su supervivencia. Ellos divisan a un mono en la selva cerca de la playa y pasan todo ese primer día recogiendo una gran pila de cocos y luego se van a dormir exhaustos.\\
Pero ellos son piratas.\\
El primero duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones, y se va a dormir profundamente.\\
El segundo pirata duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; se despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones, y se va a dormir profundamente.\\

El tercero también duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones juntos, y se va a dormir profundamente.\\

A la mañana siguiente, todos se despiertan y ven una pila algo más pequeña de cocos que se dividen en 3 montones iguales, pero encontrar uno sobrante que tiran en el arbusto para el mono.\\

{\bf ¿Cuántos cocos recolectaron el primer día?}\\

Dejar $S_{j}$ denota el tamaño de la pila después del pirata $j^{4h}$ y dejar $S_{0}$ será el número que recogieron en el primer día. Entonces

$$
S_{0} = 3x+1 \textit{para algún número entero}\; "x" \; \textit{y} \; S_1 = 2x,
$$

$$
S_{1} = 3y+1 \textit{para algún número entero}\; "y" \; \textit{y} \; S_2 = 2y,
$$

$$
S_{2} = 3z+1 \textit{para algún número entero}\; "z" \; \textit{y} \; S_3 = 2z,
$$

$$\textit{y} \;\;
S_{3} = 3w+1 \textit{para algún número entero}\; "w".
$$

//¿Hay una ecuación de recurrencia aquí?

$$
S_{1} = 2x \; \textit{donde}\; x=(S_{0}-1)/3, \; \textit{entonces} \; S_{1} = (2/3)S_0 - (2/3);
$$

$$
S_{2} = 2y \; \textit{donde}\; y=(S_{1}-1)/3, \; \textit{entonces} \; S_{2} = (2/3)S_1 - (2/3);
$$

$$
S_{3} = 2z \; \textit{donde}\; z=(S_{2}-1)/3, \; \textit{entonces} \; S_{3} = (2/3)S_2 - (2/3).
$$

La ecuación de recurrencia satisfecha por los primeros $S_{j}'s$ es

\begin{equation}
    S_{j+1} = (2/3)S_{j} - (2/3)
\end{equation}

Si ahora tenemos $S_{4}=(2/3)S_{3}-(2/3), \textit{entonces} \; S_{4}=2[S_{3}-1]/3 = 2w$ para algún número entero $w$.\\

Queremos saber qué valor (o valores) de $S_0$ producirá un número entero par para $S_4$ cuando aplicamos el RE (1).\\

En (1), $a=2/3$ y $c=-2/3$, entonces $c/(1-a) = -2$, y así la solución general de (1) es

$$
S_{n}= (2/3)^{n}[S_0 + 2] -2
$$

Por lo tanto, $S_{4} = (2/3)^{4}[S_0+2]-2 = (16/81)[S_0 + 2]-2$ \\

$S_4$ será un número entero\\
$\Leftrightarrow S_{4} + 2$ es (un aún) el número entero\\
$\Leftrightarrow$ 81 divide en $[S_0 + 2]$\\
$\Leftrightarrow [S_0 + 2] = 81k$ para algún número entero $k$\\
$\Leftrightarrow S_0 = 81k - 2$ para algún número entero $k$.\\

$S_{0}$ debe ser un número entero positivo, pero hay un número infinito de respuestas posibles:

$$79\; o \;160 \; o \; 241\; o \; 322 \; o\; ...$$

//Necesitamos más información para determinar $S_0$.\\
//Si nos hubieran dicho que el primer día los piratas recolectaron\\
//entre 200 y 300 cocos, ahora podríamos decir\\
//"el número que recogieron el primer día fue exactamente 241."


\subsection{Interés Compuesto}

Supongamos que se le ofrecen dos planes de ahorro para la jubilación. En el Plan A, empiezas con \$1,000, y cada año (en el aniversario del plan), te pagan un 11\% de interés simple, y agregas \$1,000.En el Plan B, empiezas con \$100, y cada mes, te pagan una-duodécima parte del 10\% de interés simple (anual), y agregas \$100.¿Qué plan será más grande después de 40 años?.\\
//¿Podemos aplicar una ecuación de recurrencia?\\
Considere el Plan A y deje que $S_n$ denote el número de dólares en el plan después de (exactamente) $n$ años de operación. Entonces $S_0 = \$1,000$ y
$$S_{n+1} = S_{n} + \textit{interes sobre}\; S_n + \$1000$$
$$S_{n+1} = S_{n} + 11\% \textit{de} S_n + \$1000$$
$$S_{n+1} = S_{n}(1+0.11) + \$1000.$$

En esta RE,$a=1.11$, $c=1000$, entonces $\frac{c}{1-a}=\frac{1000}{-0.11}$. y 

$$S_{n}= (1.11)^{n} \left[1000 - \frac{1000}{-0.11}\right] + \frac{1000}{+0.11}$$
$$S_{n}=(1.11)^{n}\left[\frac{1110}{+0.11}\right]- \frac{1000}{+0.11}$$

Por lo tanto,\\
$S_{40} = (1.11)^{40} (10090.090909...) - (-9090.909090...)\\
S_{40}=(65.000867...)(10090.090909...)-(9090.909090...)\\
S_{40}=655917.842...\; - \; (9090.909090...)\\
S_{40} \approxeq \$646826.$ \\

//¿Puede ser cierto? Pusiste $40,000 y sacaste > $600,000 en intereses.\\

Ahora considere el Plan B y deje $T_n$ denota el número de dólares en el plan después de (exactamente) $n$ meses de funcionamiento. Entonces $T_0 = \$100$ y

$$T_{n+1} = T_{n} + \textit{interes sobre} T_{n} \;\; + \$100$$
$$T_{n+1} = T_{n} + (1/2) \textit{de}\; 10\% \textit{de}\; T_{n} + \$100$$
$$T_{n+1} = T_{n}[1+0.1/12] \;\; \$100$$

En esta RE, $a=12.1/12, c=100$, entonces $\frac{c}{1-a} = \frac{100}{-0.1/12} = -12000$ y

$$T_n = (12.1/12)^{n}[100 + 12000] - 12000$$

De ahí, después $40x12$ meses,\\

$
T_{480}=(12.1/12)^{480}(12100) \;\; -(12000)\\
T_{480}=(1.008333...)^{480}(12100)\;\; -(12000)\\
T_{480}=(53.700663...)(12100)\;\; -(12000)\\
T_{480}=649778.0234... \;\; -(12000)\\
T_{480}\approxeq \$637778.
$\\
Por lo tanto, el Plan A tiene un valor ligeramente mayor después de 40 años.

\section{Resolución de ecuaciones de recurrencia lineal de segundo orden}

Una ecuación de la recurrencia lineal del segundo-orden relaciona entradas consecutivas en una secuencia por una ecuación de la forma

\begin{equation}
  S_{n+2} = aS_{n+1} + bS_{n} + c \;\; \forall\; n \; \textit{en el dominio de} \; S
\end{equation}

Pero vamos a asumir que el dominio de S es \mathbb{N}. Supongamos también que no a y b son 0; de lo contrario, $S_n = c$ para $\forall n \in  \{2.. \}$, y las soluciones para (2) no son muy interesante.\\

// ¿Qué es de ellos?\\
//El primer orden RE son sólo un caso especial de segundo orden RE’s cuando $b = 0$.\\
Cuando $c = 0$, se dice que la RE es homogénenea (todos los términos se ven igual – una constante veces una entrada de secuencia).\\

Cuando $c = 0$, se dice que la RE es homogénea (todos los términos se ven igual – una constante veces una entrada de secuencia).\\

//El Fibonacci RE es homogéneneo. \\

Vamos a restringir también nuestra atención (por el momento) a una ecuación de segundo orden lineal, la recurrencia homogénea

\begin{equation}
S_{n+2} = aS_{n+1} + bS_{n}\;\; \textit{para} \;\; \forall\; n \in \mathbb{N}
\end{equation}

Tal como hicimos para la ecuación de la recurrencia de Fibonacci, supongamos que hay una secuencia geométrica, $S_n = r^n$ , que satisface (3)\\

Si hubiera; entonces $r^{n+2} = ar^{n+1} + br^{n}$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$.\\

Cuando $n = 0$, \;\;\; $r^2 = ar + b$.\\

La "ecuación caractreristica" de (3) es $x^2 -ax-b=0$,\\

que tiene "raíces" $r = \frac{-(-a) \pm \sqrt{(-a)^2 - 4(1)(-b)}}{2(1)} = \frac{a \pm \sqrt{a^2 + 4b}}{2}$\\

Sea $\Delta = \sqrt{a^2 + 4b}$, $r_1 = \frac{a + \Delta}{2}$, y $r_2 = \frac{a - \Delta}{2}$.\\

Entonces $r_1 + r_2 = a$, $r_1 x r_2 = -b$, y $r_1 - r_2 = \Delta $ \\

// ¿estos son derechos?\\
// The Greek capital letter delta denotes the “difference” in the roots.\\
// Tanto $r_1$ como $r_2$ satisfacen la ecuación $x^2 = ax + b$, y son las únicas soluciones.

\subsection{Ejemplo.}
Si $S_{n+2} = 10S_{n+1} - 21S_n$ para $\forall n \in \mathbb{N}$, la ecuación característica es $x^2 - 10x +21 = 0$.\\
//O $(x-7)(x-3)=0$\\
Donde, $a=10$, $b=-21$, $a^2+4b=100-84=16$, $\Delta = 4$, entonces $r_1 = 7$ y $r_2 = 3$.

\subsection{Ejemplo.}
Si $S_{n+2} = 3S_{n+1}-2S_{n}$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$, la ecuación caraterística es $x^2-3x+2=0$.\\
//O $(x-2)(x-1)=0$\\
Donde, $a=3$, $b=-2$, $a^2+4b=9-8=1$, $\Delta = 1$, entonces $r_1=2$ y $r_2=1$.


\subsection{Ejemplo.}
Si $S_{n+2} = 2S_{n+1}- S_{n}$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$, la ecuación caraterística es $x^2-2x+1=0$.\\
//O $(x-1)(x-1)=0$\\
Donde, $a=2$, $b=-1$, $a^2+4b=4-4=0$, $\Delta = 0$, entonces $r_1=1$ y $r_2=1$.
// ¿Pero qué hay de una fórmula que da la solución general?

\subsection{Teorema.}
//La solución general de la RE homogénea (3) es\\

$S_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$ si $r_1 \neq r_2$, \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; //Si $\Delta \neq 0$\\
$S_n = A(r)^n + Bn(r)^n$ si $r_1 = r_2 = r$, \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; //Si $\Delta = 0$\\

Prueba. Supongamos que T es cualquier solución particular de la RE homogénenea\\
// Nos ocupamos de los dos casos por separado.\\

Caso 1. Si $\Delta \neq 0$, entonces las dos raíces son distintas (pero pueden ser números "complejos").\\

// Encontraremos valores para A y B, luego probaremos que $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$ para $\forall n \in \mathbb{N}$\\
// Mostraremos $A(r_1)^n + B(r_2)^n$ arranca correctamente para valores especialmente elegidos\\
// de A y B, y luego mostrar $A(r_1)^n + B(r_2)^n$ continúa correctamente.\\

Vamos a resolver las ecuaciones (para A y B) que garantizaría $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$ entonces $n=0$ y $n=1$. Si\\

$T_0 = A(r_1)^0 + B(r_2)^0 = A + B$.................................(1)\\
 y $T_1 = A(r_1)^1 + B(r_2)^1 = A(r_1) + B(r_2)$.................................(2)\\
 
entonces $(r_1)T_0 = A(r_1) + B(r_1)$.......................//multiplicamos (1) por $r_1$\\
y $T_1 = A(r_1) + B(r_2)$.................// (2) otra vez restamos, obtenemos\\

$(r_1)T_0 - T_1 = B(r_1 - r_2) = B\Delta$...............//$r_1 - r_2 = \Delta \neq 0$\\

entonces $B = \frac{(r_1)T_0 - T_1}{\Delta}$\\

Tenemos, $A=T_0 - B =\frac{\Delta T_0}{\Delta} -\frac{(r_1)T_0 - T_1}{\Delta} = \frac{-(r_2)T_0+T_1}{\Delta}$\\
// No importa cómo comience la secuencia T (no importa cuáles sean los valores para $T_0$ y $T_1$)\\
//hay números únicos A y B tales que $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$ para $n = 0$ y 1\\
// Continuando la prueba por la inducción matemática que $T_n= A(r_1)^n + B(r_2)^n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$\\

Paso 1. Si $n=0$ o 1, entonces $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$, por nuestra "opción" A y B.\\
Paso 2. Asuma que $\exists k \geq 1$ tal que si $0\leq n \leq k$, entonces $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$.\\
Paso 3. Si $n= k+1$, entonces $n \geq 2$ entonces, porque T satisface la RE homogénea (3)\\

$
T_{k+1} = a T_{k} + bT_{k-1}\\
T_{k+1} = a[A(r_1)^k + B(r_2)^k] + b[A(r_1)^{k-1} + B(r_2)^{k-1}].........//\textit{por paso 2}\\
T_{k+1} = [aA(r_1)^k + bA(r_1)^{k-1}] +  [aB(r_2)^k + bB(r_2)^{k-1}]\\
T_{k+1} = A(r_1)^{k-1}[a(r_1)+b] + B(r_2)^{k-1}[a(r_2)+n]\\
T_{k+1} = A(r_1)^{k+1} + B(r_2)^{k+1}
$
 Así, si $r_1 \neq r_2$, $T_n = A(r_1)^n + B(r_2)^n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$
 
 \subsection{Ejemplo.}
 Si $S_{n+2} = 10S_{n+1} - 21S_n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$\\
 entonces $r_1 = 7$ y $r_2 = 3$. Tenemos, la solución general de la RE es $S_n= A 7^n + B 3^{n}$
 
 \subsection{Ejemplo.}
Si $S_{n+2} = 3S_{n+1} - 2S_n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$\\
 entonces $r_1 =2$ y $r_2 = 1$. Tenemos, la solución general de la RE es $S_n= A 2^n + B 1^{n} = A2^n + B$\\
Caso 2. Si $\Delta = 0$, entonces las raíces son (ambos) iguales a r donde $r = a/2$. También, $b= -a^2/4 = -r^2$. Si $a$ eran 0, entonces $b = 0$; pero asumimos que no tanto $a$ y $b$ son 0. De ahí, $r \neq 0$.\\

Vamos a resolver las ecuaciones (para A y B) que garantizarían $T_n = A(r)^n + nB(r)^n$ cuando $n = 0$ y $n = 1$. Si

$T_0 = A(r)^0 + 0B(r)^0 = A$................(1)\\
y $T_1 = A(r)^1 + 1B(r)^1 = Ar + Br$, ....................(2)\\

entonces $A= T_0$ y $B=(T_1 - Ar)/r$\\
// No importa cómo comience la secuencia T (no importa cuáles sean los valores para $T_0$ y $T_1$)\\
//hay números únicos A y B tales que $T_n = A(r)^n + B(r)^n$ para $n = 0$ y 1\\
// Continuando la prueba por la inducción matemática que $T_n= A(r)^n + B(r)^n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$\\

Paso 1. Si $n=0$ o 1, entonces $T_n = A(r)^n + B(r)^n$, por nuestra "opción" A y B.\\
Paso 2. Asuma que $\exists k \geq 1$ tal que si $0\leq n \leq k$, entonces $T_n = A(r)^n + B(r)^n$.\\
Paso 3. Si $n= k+1$, entonces $n \geq 2$ entonces, porque T satisface la RE homogénea (3)\\

$T_{k+1} = aT_{k} + bT_{k-1}\\
T_{k+1} = a[A(r)^k + kB(r)^k] + b[A(r)^{k-1} + (k-1)B(r)^{k-1}]........................// \textit{por paso 2}\\
T_{k+1} =[aAr^k + bAr^{k-1}] + [akBr^k + b(k-1)Br^{k-1}]\\
T_{k+1} = Ar^{k-1}[ar+b] + Br^{k-1}[akr + b(k-1)]\\
T_{k+1} =A r^{k-1}[r^2] + Br^{k-1}[k(r^2) +r^2]............//r^2 = ar + b\\
T_{k+1} = Ar^{k+1} + Br^{k-1}[k(r^2) + r^2].............//-b = r^2\\
T_{k+1} =Ar^{k+1} + (k+1)Br^{k+1}
$

Así; si $r_1 = r_2 = r$, $T_n = A(r)^n + nB(r)^n$ para $\forall \; n \in \mathbb{N}$.

















\end{document}
