\section{Resolución de ecuaciones de recurrencia lineal de primer orden}

Una ecuación de recurrencia lineal de primer orden relaciona entradas consecutivas en una secuencia por una ecuación de la forma:
\begin{equation}\label{eq:lineara}
S_{n+1}=a S_{n}+c\quad\text{ para todo }n\text{ en el dominio de } S.
\end{equation}
Una solución general es una descripción algebraica de todas estas secuencias de soluciones. Si $S$ es cualquier secuencia en $\mathds{N}$ que satisface la ecuación anterior, entonces denotando $S_{0}$ por $I$, tenemos:
\begin{align*}
S_1&=aS_0+c=aI+c \\
S_2=&aS_1+c=a[aI+c]+c=a^2I+ac+c \\
S_3=&aS_2+c=a[a^2I+ac+c]+c=a^3I+a^2c+ac+c
\end{align*}
Entonces podríamos decir que
\begin{equation}\label{eq:linearb}
S_n = a^nI+a^{n-1}c+a^{n-2}c +\cdots+ac+c\quad\text{para }\forall n\in\mathds{N}.
\end{equation}
Podemos demostrarlo por \emph{inducción matemática} para cualquier $n\in\mathds{N}$, $S_k=a^nI+a^{n-1}c+a^{n-2}c+\cdots+ac+c$, entonces:
\begin{align*}
S_{k+1}&=aS_{k} + c  \\
S_{k+1}&=a\left[a^kI+a^{k-1}c+a^{k-2}c+\cdots+ac+c\right] + c\\
S_{k+1}&=a^{k+1}I+a^k c+a^{k-1}c+\cdots+a^2c+ac+c
\end{align*}
Por lo tanto,~\eqref{eq:linearb} es correcto. Por lo tanto, si $S$ es cualquier secuencia en $\mathds{N}$ que satisface~\eqref{eq:lineara}, entonces para $\forall n\in \mathds{P}$.
\begin{itemize}
	\item Si $a=1$, entonces $S_n=1^nI+1^{n-1}c+1^{n-2}+\cdots+1c+c=I+nc$.
	\item Y si $a\neq1$, se tiene
	\begin{align*}
	S_n&=a^{n}I+a^{n-1}c+a^{n-2}c+\cdots+ac+c\\
	&=a^{n}I+c\frac{1-a^n}{1-a}=a^nI+\frac{c}{1-a}-a^n\frac{c}{1-a}\\
	&=a^{n}\left[1-\frac{c}{1-a}\right]+\frac{c}{1-a}\\
	\end{align*}
\end{itemize}
Por lo tanto, la solución general a la ecuación de recurrencia es \[ S_{n+1} = aS_n+c,\quad\forall n\in\mathds{N}. \] Se da en dos partes:
\begin{align*}
\text{Si }a=1, S_n&= S_0+ nc,\quad\forall n\in\mathds{N}\\
\text{Si }a\neq1&=S_n= a^{n}\left[S_0-\frac{c}{1-a}\right]+\frac{c}{1-a}\forall n\in\mathds{N}.
\end{align*}

\subsection{Las torres de Hanói}\index{Torres de Hanói}

Cuenta la leyenda que los monjes de un monasterio de la ciudad Hanói medían el tiempo que faltaba para la llegada del ``fin del mundo'' con el siguiente procedimiento:
\begin{quote}
	``Se dispone de tres agujas de diamante, en una de las cuales se apilan $64$ discos de oro distintos, ordenados según el tamaño de sus diámetros. En cada segundo mueven un disco de una aguja a otra, y su tarea finalizará (y con ella el mundo) cuando logren transportar todos los discos a la otra aguja. Pero, ¡atención!, a lo largo del proceso no se puede colocar un disco sobre otro de diámetro más pequeño.''.
\end{quote}
Como la preparación para el ``fin del mundo'' supondrá sin duda un notable ajetreo, vamos a estimar el tiempo del cuál dispondremos. Por ello, replanteamos el problema en general:
\begin{quote}
	``Tenemos $n$ discos y llamamos $a_n$ al mínimo número de movimientos necesario para transportar los $n$ discos desde una aguja a otra.''.
\end{quote}
Por ejemplo, si $a_{1}=1$, nos basta con un movimiento para pasar el disco a otra aguja. El cálculo de $a_2$ requiere ya un pequeño argumento: podemos, por ejemplo, pasar el disco pequeño a otra aguja, luego el grande a la tercera, para finalmente pasar el pequeño a esta tercera aguja, como en la figura~\ref{fig:hanoi}
\begin{figure}[ht!]
	\sidecaption[t]%[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\paperwidth]{./img/hanoi}
	\caption{\label{fig:hanoi} Proceso exitoso para dos discos.}
\end{figure}
Como en dos movimientos no se puede hacer, concluimos que la descrita es la mejor estrategia posible, y que, por tanto, $a_{2}= 3$. Si partimos de tres discos, podemos pasar los dos menores a una segunda aguja (con el procedimiento anterior, de tres movimientos), luego pasar el mayor a la tercera aguja, para finalmente llevar los dos discos menores sobre ese disco mayor (de nuevo tres movimientos). En total, $7$ movimientos. Aunque ahora no está claro si se puede hacer el trasvase con menos.

El procedimiento esbozado en el caso $n=3$ se puede generalizar: si tenemos $n$ discos, pasamos $n-1$ a una segunda aguja, luego el mayor disco a la aguja final y, por último, pasamos los $n-1$ discos a esa tercera aguja. Es un algoritmo recursivo: el procedimiento para mover $n$ discos se apoya, dos veces, en el (ya conocido) método para mover $n-1$. Se deduce entonces que el número mínimo de movimientos para transportar $n$ discos cumple que
\begin{equation}\label{eq:hanoi1}
	a_{n}\leq 2a_{n-1}+1,\quad\forall n\geq2
\end{equation} porque con $2a_{n-1}+1$ movimientos lo sabemos hacer. Observe que no es una ecuación de recurrencia, sino una desigualdad. Para comprobar que, en realidad, la
relación se cumple en la igualdad. Deduciríamos así que la estrategia de movimientos es la mejor posible. Esto requiere un argumento extra.

Veamos: Si tenemos $n$ discos, en algún momento tendremos que mover el disco mayor, para lo que necesitaremos haber llevado el resto de los discos a otra aguja, pues debe quedar una aguja libre. Esto requiere, como mínimo $a_{n-1}$ movimientos. Una vez movido el disco grande a una aguja, tendremos que mover los restantes $n-1$ discos sobre él, y esto exige, al menos, otros $a_{n-1}$ movimientos (sea cual sea la estrategia que empleemos). Así que
\begin{equation}\label{eq:hanoi2}
	a_{n}\geq 2a_{n-1}+1,\quad\forall n \geq 2.
\end{equation}
Reuniendo las condiciones~\eqref{eq:hanoi1} y~\eqref{eq:hanoi2}, ya podemos afirmar que
\begin{equation}
	a_{n}= 2a_{n-1}+1,\quad\forall n\geq2.
\end{equation}
La condición inicial ya la hemos visto, es $a_{1}=1$. La resolvemos por simple aplicación repetida de la regla de recurrencia:
\begin{align*}
	a_{n}&=2a_{n-1}+1=2\left(2a_{n-2}+1\right)+1=2^{2}a_{n-2}+2+1=2^{2}\left(2a_{n-3}+1\right)+2+1\\
	a_{n}&= 2^{3}a_{n-3}+2^{2}+2+1=2^{3}(2a_{n-4}+1)+2+1=2^{4}a_{n-4}+2^{3}+2^{2}+2+1\\
	a_{n}&=2^{n-1}a_{1}+2^{n-2}+2^{n-3}+\cdots+2+1=\sum_{k=1}^{n}2^{k-1}=\frac{1-2^{n}}{1-2}=2^{n}-1.
\end{align*}
En el caso de $n=64$ deducimos que el fin del mundo llegará dentro de $a_{64}= 2^{64}-1$ segundos, esto es, !`más de medio billón de años! Parece que, después de todo, la profecía de los monjes de Hanói no debería ser una de nuestras mayores preocupaciones.

\begin{example}{Recurrencia del número de movimientos en la Torre de Hanói}
	La ecuación de recurrencia para el número de movimientos en las Torres de Hanói es una ecuación de recurrencia lineal de primer orden:
	\begin{equation*}
	T_{n}=2T_{n-1}+1.
	\end{equation*}
	Sea $a=2$ y $c=1$, entonces $\frac{c}{1-a}=\frac{1}{1-2}=-1$, y cualquier secuencia $T$ que satisfaga la $RE$ está dado por la fórmula:
	\begin{align*}
	T_{n}&=2^{n}\left[T_{0}-(-1)\right]+(-1)\\
	T_{n}&=2^{n}\left[T_{0}+1\right]-1
	\end{align*}
	Asumiendo que $T$ tiene el dominio $\mathds{Z}$ y que denota $T_0$ la condición inicial, vimos al principio de este capítulo varias soluciones particulares:
	\begin{align*}
		\text{Si }T_{0}=0,\text{ entonces }T=\left(0,1,3,7,15,31,\ldots\right)\quad &T_{n}=2^{n}[0+1]-1=2^n-1.\\
		\text{Si }T_{0}=2,\text{ entonces }T=\left(4,9,19,39,79,159,\ldots\right)\quad &T_{n}=2^{n}[2+1]-1=3\times2^{n}-1.\\
		\text{Si }T_{0}=4,\text{ entonces }T=\left(2,5,11,23,47,95,\ldots\right)\quad &T_{n}=2^{n}[4+1]-1=5\times2^{n}-1.\\
		\text{Si }T_{0}=-1,\text{ entonces }T=\left(-1,-1,-1,-1,-1,\ldots\right)\quad &T_{n}=2^{n}\left[-1+1\right]-1=-1.
	\end{align*}
\end{example}

\subsection{Los tres piratas naufragados}

Un barco pirata es naufragado en una tormenta en la noche. Tres de los piratas sobreviven y se encuentran en una playa la mañana después de la tormenta. Aceptan cooperar para asegurar su supervivencia. Ellos divisan a un mono en la selva cerca de la playa y pasan todo ese primer día recogiendo una gran pila de cocos y luego se van a dormir exhaustos. Pero ellos son piratas. El primero duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones, y se va a dormir profundamente. El segundo pirata duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; se despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones, y se va a dormir profundamente.

El tercero también duerme bien, preocupado por su parte de los cocos; despierta, divide la pila en 3 montones iguales, pero encuentra uno sobrante que arroja en el arbusto para el mono, entierra su tercero en la arena, amontona los otros dos montones juntos, y se va a dormir profundamente.

A la mañana siguiente, todos se despiertan y ven una pila algo más pequeña de cocos que se dividen en 3 montones iguales, pero encontrar uno sobrante que tiran en el arbusto para el mono. ?`Cuántos cocos recolectaron el primer día?

Sea $S_{j}$ el tamaño de la pila después del pirata $j^{4h}$ y sea $S_{0}$ el número que recogieron en el primer día. Entonces
\begin{align*}
	S_{0}&=3x+1\text{ para algún número entero }x\text{ y }S_1=2x,\\
	S_{1}&= 3y+1\text{ para algún número entero }y\text{ y }S_2=2y,\\
	S_{2}&=3z+1\text{ para algún número entero}z\text{ y }S_3=2z,\\
	\intertext{y}
	S_{3}&=3w+1\text{ para algún número entero }w.
\end{align*}
?`Hay una ecuación de recurrencia aquí?
\begin{align*}
	S_{1}&=2x\text{ donde }x=(S_{0}-1)/3\text{, entonces }S_{1}=(2/3)S_0-(2/3)\\
	S_{2}&=2y\text{ donde }y=(S_{1}-1)/3\text{, entonces }S_{2}=(2/3)S_1-(2/3)\\
	S_{3}&=2z\text{ donde }z=(S_{2}-1)/3\text{, entonces }S_{3}=(2/3)S_2-(2/3).
\end{align*}
La ecuación de recurrencia satisfecha por los primeros $S_{j}^{\prime}s$ es
\begin{equation}
	S_{j+1}=(2/3)S_{j}-(2/3).
\end{equation}
Si ahora tenemos $S_{4}=(2/3)S_{3}-(2/3)$, entonces $S_{4}=2[S_{3}-1]/3=2w$ para algún número entero $w$. Queremos saber qué valor (o valores) de $S_0$ producirá un número entero par para $S_4$ cuando aplicamos el RE (1). En (1), $a=2/3$ y $c=-2/3$, entonces $c/(1-a) = -2$, y así la solución general de (1) es
\begin{equation*}
	S_{n}={\left(\frac{2}{3}\right)}^{n}\left[S_{0}+2\right]-2.
\end{equation*}
Por lo tanto, $S_{4}=(2/3)^{4}[S_0+2]-2=(16/81)\left[S_0 + 2\right]-2$.

$S_{4}$ será un número entero

$\Leftrightarrow S_{4}+2$ es (un aún) el número entero

$\Leftrightarrow 81\divides\left[S_0 + 2\right]$

$\Leftrightarrow\left[S_{0}+2\right]= 81k$ para algún número entero $k$

$\Leftrightarrow S_{0}=81k-2$ para algún número entero $k$.

$S_{0}$ debe ser un número entero positivo, pero hay un número infinito de respuestas posibles: \[ 79\vee160\vee241\vee322\vee\cdots \]

Necesitamos más información para determinar $S_0$. Si nos hubieran dicho que el primer día los piratas recolectaron entre $200$ y $300$ cocos, ahora podríamos decir ``el número que recogieron el primer día fue exactamente $241$''.

\subsection{Interés compuesto}\index{Interés compuesto}

Supongamos que se le ofrecen dos planes de ahorro para la jubilación. En el plan $A$, empiezas con $\$1,000$, y cada año (en el aniversario del plan), te pagan un $11\%$ de interés simple, y agregas $\$1,000$. En el plan $B$, empiezas con $\$100$, y cada mes, te pagan una-duodécima parte del $10\%$ de interés simple (anual), y agregas $\$100$. ?`Qué plan será más grande después de $40$ años?. ?`Podemos aplicar una ecuación de recurrencia? Considere el plan A y deje que $S_{n}$ denote el número de dólares en el plan después de (exactamente) $n$ años de operación. Entonces $S_{0}=\$1,000$ y
\begin{align*}
	S_{n+1}&= S_{n}+\text{ interés sobre }S_n+\$1000\\
	S_{n+1}&=S_{n}+11\%\text{ de }S_n+\$1000\\
	S_{n+1}&=S_{n}(1+0.11)+\$1000.
\end{align*}
En esta RE, $a=1.11$, $c=1000$, entonces $\frac{c}{1-a}=\frac{1000}{-0.11}$ y
\begin{align*}
	S_{n}&={\left(1.11\right)}^{n}\left[1000-\frac{1000}{-0.11}\right]+\frac{1000}{+0.11}\\
	S_{n}&={\left(1.11\right)}^{n}\left[\frac{1110}{+0.11}\right]-\frac{1000}{+0.11}
\end{align*}
Por lo tanto,
\begin{align*}
	S_{40}&={\left(1.11\right)}^{40}(10090.090909\ldots)-(-9090.909090\ldots)\\
	S_{40}&=(65.000867\ldots)(10090.090909\ldots)-(9090.909090\ldots)\\
	S_{40}&=655917.842\ldots-(9090.909090\ldots)\\
	S_{40}&\approx\$646826.
\end{align*}
?`Puede ser cierto? Pusiste $\$40000$ y sacaste mayor que $\$600000$ en intereses. Ahora considere el plan $B$ y sea $T_{n}$ denota el número de dólares en el plan después de (exactamente) $n$ meses de funcionamiento. Entonces $T_{0}=\$100$ y
\begin{align*}
	T_{n+1}&=T_{n}+\text{ interés sobre }T_{n}+\$100\\
	T_{n+1}&= T_{n}+\left(\frac{1}{2}\right)\text{ de }10\%\text{ de }T_{n}+\$100\\
	T_{n+1}&=T_{n}\left[1+\frac{0.1}{12}\right]\$100
\end{align*}
En esta RE, $a=12.1/12,c=100$, entonces $\frac{c}{1-a}=\frac{100}{-0.1/12}=-12000$ y
\begin{equation*}
	T_{n}={\left(\frac{12.1}{12}\right)}^{n}\left[100+12000\right]-12000.
\end{equation*}
De ahí, después $40\times12$ meses,
\begin{align*}
	T_{480}&={\left(\frac{12.1}{12}\right)}^{480}(12100)-(12000)\\
	T_{480}&={\left(1.008333\ldots\right)}^{480}(12100)-(12000)\\
	T_{480}&=\left(53.700663\ldots\right)(12100)-(12000)\\
	T_{480}&=649778.0234\ldots-(12000)\\
	T_{480}&\approx\$637778.
\end{align*}
Por lo tanto, el plan $A$ tiene un valor ligeramente mayor después de $40$ años.

\section{Resolución de ecuaciones de recurrencia lineal de segundo orden}

Una \emph{ecuación de recurrencia lineal de segundo orden} relaciona entradas consecutivas en una secuencia por una ecuación de la forma
\begin{equation}\label{eq:segordena}
	S_{n+2}=aS_{n+1}+bS_{n}+c\quad\forall n\text{ en el dominio de }S.
\end{equation}
Pero vamos a asumir que el dominio de $S$ es $\mathds{N}$. Supongamos también que $ab\neq0$, de lo contrario, $S_{n}=c$ para $\forall n\in\left\{2\ldots\right\}$, y las soluciones de~\eqref{eq:segorden} no son muy interesantes.

\begin{remark}
	La ecuación de recurrencia de primer orden es solo un caso especial de la ecuación de recurrencia de segundo orden~\eqref{eq:segorden} cuando $b=0$.
\end{remark}

Cuando $c=0$, se dice que la RE es \textbf{homogénea} (todos los términos lucen igual a una constante multiplicada por una sucesión).

\begin{remark}
	La ecuación de recurrencia de Fibonacci es homogénea.
\end{remark}

Vamos a restringir también nuestra atención (por el momento) a una \emph{lineal de segundo orden}, la \emph{ecuación de recurrencia homogénea}
\begin{equation}\label{eq:segordenb}
	S_{n+2}=aS_{n+1}+bS_{n}\text{ para }\forall n\in\mathds{N}.
\end{equation}
Tal como hicimos para la ecuación de la recurrencia de Fibonacci, supongamos que existe una secuencia geométrica, $S_{n}=r^{n}$, que satisface~\eqref{eq:segordenb}. Si lo hubiera, entonces \[ r^{n+2}=ar^{n+1}+br^{n},\quad\forall n\in\mathds{N}. \] Cuando $n=0$, \[ r^{2}=ar+b. \]

La ``ecuación característica'' de~\eqref{eq:segordenb} es $x^2-ax-b=0$, cuyas ``raíces'' son \[ r=\frac{-\left(-a\right)\pm\sqrt{{\left(-a\right)}^{2}-4\left(1\right)\left(-b\right)}}{2\left(1\right)}=\frac{a\pm\sqrt{a^{2}+4b}}{2}. \]

Sean $\Delta=\sqrt{a^2+4b}$, $r_1=\frac{a+\Delta}{2}$, y $r_2=\frac{a-\Delta}{2}$, entonces $r_{1}+r_{2}=a$, $r_{1}\times r_{2}=-b$, y $r_{1}-r_{2}=\Delta$. Tanto $r_{1}$ como $r_{2}$ satisfacen la ecuación $x^{2}=ax+b$, y son las únicas soluciones.

\begin{example}{}
Si $S_{n+2}=10S_{n+1}-21S_n$ para $\forall n\in\mathds{N}$, la ecuación característica es $x^{2}-10x+21=0$ o $(x-7)(x-3)=0$.

Aquí $a=10$, $b=-21$, $a^2+4b=100-84=16$, $\Delta = 4$, entonces $r_{1}=7$ y $r_{2}=3$.
\end{example}

\begin{example}{}
Si $S_{n+2} = 3S_{n+1}-2S_{n}$ para $\forall n\in\mathds{N}$, la ecuación característica es $x^{2}-3x+2=0$ o $(x-2)(x-1)=0$.

Aquí, $a=3$, $b=-2$, $a^{2}+4b=9-8=1$, $\Delta = 1$, entonces $r_{1}=2$ y $r_{2}=1$.
\end{example}

\begin{example}{}
Si $S_{n+2}=2S_{n+1}-S_{n}$ para $\forall\,n\in\mathds{N}$, la ecuación característica es $x^{2}-2x+1=0$ o $(x-1)(x-1)=0$.

Aquí, $a=2$, $b=-1$, $a^2+4b=4-4=0$, $\Delta = 0$, entonces $r_{1}=1$ y $r_{2}=1$.
\end{example}

?`Pero qué hay de una fórmula que da la solución general?

\begin{theorem}
La solución general de la RE homogénea~\eqref{eq:segordenb} es
	\begin{align*}
		S_{n}&=A(r_1)^{n}+B(r_2)^{n},&\text{si }r_{1}\neq r_{2}\left(\Delta\neq0\right)&
		\shortintertext{y}
		S_{n}&=A(r)^n+Bn(r)^{n},&\text{si }r_{1}=r_{2}=r\left(\Delta=0\right).&
	\end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
Supongamos que $T$ es cualquier solución particular de la RE homogénea. Nos ocupamos de los dos casos por separado.
\begin{enumerate}[label={Caso~\arabic*}]
	\item Si $\Delta\neq0$, entonces las dos raíces son distintas (pero pueden ser números ``complejos''). Encontraremos valores para $A$ y $B$, luego probaremos que $T_{n}=A(r_1)^{n}+B(r_2)^{n}$ para $\forall\,n\in\mathds{N}$. Mostraremos que $A(r_1)^{n}+B(r_2)^{n}$ inicia correctamente para valores especialmente elegidos de $A$ y $B$, y luego mostraremos que $A(r_1)^{n}+B(r_2)^{n}$ continúa correctamente.

	Vamos a resolver las ecuaciones (para $A$ y $B$) que garantizaría $T_{n}=A(r_1)^{n}+B(r_{2})^n$, entonces $n=0$ y $n=1$. Si
		\begin{align}
		T_{0}&={A(r_{1})}^{0}+{B(r_{2})}^{0}=A+B\label{eq:sol1}
		\shortintertext{y}
		T_{1}&={A(r_{1})}^{1}+{B(r_{2})}^{1}=A(r_{1})+B(r_{2}),\label{eq:sol2}
		\end{align}
	entonces $(r_{1})T_{0}=A(r_{1})+B(r_{1})$. multiplicamos~\eqref{eq:so} por $r_{1}$ y $T_{1}= A(r_{1})+B(r_{2})$// (2) otra vez restamos, obtenemos $(r_{1})T_{0}-T_{1}=B(r_{1}-r_{2})=B\Delta$//$r_{1}-r_{2}=\Delta\neq 0$ entonces $B=\frac{(r_{1})T_{0}-T_{1}}{\Delta}$. Tenemos, $A=T_{0}-B=\frac{\Delta T_{0}}{\Delta} -\frac{(r_{1})T_{0}-T_{1}}{\Delta}=\frac{-(r_{2})T_{0}+T_{1}}{\Delta}$. No importa cómo comience la sucesión $T$ (no importa cuáles sean los valores para $T_{0}$ y $T_{1}$). Hay números únicos $A$ y $B$ tales que $T_{n}={A(r_{1})}^{n}+{B(r_{2})}^{n}$ para $n=0$ y $1$. Continuando la prueba por la inducción matemática que $T_{n}={A(r_{1})}^{n}+{B(r_{2})}^{n}$ para $\forall n\in\mathds{N}$.

	\begin{enumerate}[label={Paso~\arabic*}]
		\item Si $n=0$ o $n=1$, entonces $T_{n} = A(r_{1})^{n}+B(r_{2})^{n}$, por nuestra ``opción'' $A$ y $B$.
		\item Asuma que $\exists k\geq1$ tal que si $0\leq n\leq k$, entonces $T_{n}={A(r_{1})}^{n}+{B(r_{2})}^{n}$.
		\item Si $n=k+1$, entonces $n\geq2$ entonces, porque $T$ satisface la RE homogénea (3).
	\end{enumerate}
	\begin{align*}
		T_{k+1}&=aT_{k}+bT_{k-1}\\
		T_{k+1}&=a\left[A(r_1)^k + B(r_2)^k\right]+b\left[A(r_1)^{k-1} + B(r_2)^{k-1}\right] \text{por el paso }2\\
		T_{k+1}&=\left[aA(r_1)^k+bA(r_1)^{k-1}\right]+[aB(r_2)^k+bB(r_2)^{k-1}]\\
		T_{k+1}&=A(r_1)^{k-1}[a(r_1)+b]+B(r_2)^{k-1}[a(r_2)+n]\\
		T_{k+1}&= A(r_1)^{k+1}+B(r_2)^{k+1}
	\end{align*}
	Así, si $r_{1}\neq r_{2}$, $T_{n}=A(r_1)^n+B(r_2)^n$ para $\forall\,n\in\mathds{N}$.
	% TODO: Checkear bien escrito.
	\begin{example}{}
	Si $S_{n+2}=10S_{n+1}-21S_{n}$ para $\forall\, n\in\mathds{N}$, entonces $r_{1}=7$ y $r_{2}=3$. Tenemos, la solución general de la RE es $S_{n}=A7^n+B3^{n}$.
	\end{example}

	\begin{example}{}
	Si $S_{n+2}=3S_{n+1}-2S_{n}$ para $\forall n\in\mathds{N}$, entonces $r_{1}=2$ y $r_{2}=1$. Tenemos, la solución general de la RE es $S_{n}= A2^{n}+B1^{n}=A2^{n}+B$.
	\end{example}
\item Si $\Delta=0$, entonces las raíces son (ambos) iguales a $r$ donde $r=a/2$. También, $b=-a^{2}/4=-r^{2}$. Si $a$ eran $0$, entonces $b=0$, pero asumimos que no tanto $a$ y $b$ son $0$. De ahí, $r\neq0$. Vamos a resolver las ecuaciones (para $A$ y $B$) que garantizarían $T_{n}=A{\left(r\right)}^{n}+nB{\left(r\right)}^{n}$ cuando $n=0$ y $n=1$. Si
\begin{align}
	T_{0}&={A(r)}^{0}+0{B(r)}^{0}=A%(1)
	\intertext{y}
	T_{1}&={A(r)}^{1}+1{B(r)}^{1}=Ar+Br%(2)
\end{align}
entonces $A=T_{0}$ y $B=(T_{1}-Ar)/r$. No importa cómo comience la sucesión $T$ (no importa cuáles sean los valores para $T_{0}$ y $T_{1}$). Hay números únicos $A$ y $B$ tales que $T_n = A(r)^n + B(r)^n$ para $n = 0$ y $1$. Continuando la prueba por la inducción matemática que $T_{n}={A(r)}^{n}+{B(r)}^{n}$ para $\forall n\in\mathds{N}$.

\begin{enumerate}[label={Paso~\arabic*}]
	\item Si $n=0$ o $n=1$, entonces $T_{n}={A(r)}^{n}+{B(r)}^{n}$, por nuestra ``opción'' $A$ y $B$.
	\item Asuma que $\exists k\geq1$ tal que si $0\leq n\leq k$, entonces $T_{n}={A(r)}^{n}+{B(r)}^{n}$.
	\item Si $n=k+1$, entonces $n\geq2$ entonces, porque $T$ satisface la RE homogénea (3).
\end{enumerate}

\begin{align*}
	T_{k+1}&= aT_{k}+bT_{k-1}\\
	T_{k+1}&= a[A(r)^k+kB(r)^k]+b[A(r)^{k-1}+(k-1)B(r)^{k-1}] // \text{ por el paso 2}\\
	T_{k+1}&=[aAr^k+bAr^{k-1}]+[akBr^k+b(k-1)Br^{k-1}]\\
	T_{k+1}&=Ar^{k-1}[ar+b]+Br^{k-1}[akr + b(k-1)]\\
	T_{k+1}&=Ar^{k-1}[r^2]+Br^{k-1}[k(r^{2}) +r^{2}]//r^2 = ar + b\\
	T_{k+1}&=Ar^{k+1}+Br^{k-1}[k(r^2) + r^2]//-b = r^{2}\\
	T_{k+1}&=Ar^{k+1}+(k+1)Br^{k+1}
\end{align*}

Así, si $r_{1}=r_{2}=r$, $T_{n}=A(r)^{n}+nB(r)^{n}$ para $\forall n\in\mathds{N}$.
\end{enumerate}
\end{proof}